<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<fach>
<id>C-WAT</id>
	<title>Wirtschaft-Arbeit-Technik</title>
	<c1>
		<id>C-WAT-1</id>
		<title>Kompetenzentwicklung im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik</title>
		<subtext>
			<id>C-WAT-1-1</id>
			<title>Ziele des Unterrichts</title>
			<content>Im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik erwerben die Schülerinnen und Schüler Kompetenzen, die sie in die Lage versetzen, sich aktuellen und insbesondere späteren berufsbezogenen und privaten Herausforderungen erfolgreich zu stellen. Die drei Fachgebiete Wirtschaft, Arbeit, Technik stehen in einer engen inhaltlichen Wechselbeziehung und bedingen einander. Es ist Prinzip des Faches, den Schülerinnen und Schülern diese Wechselbeziehung im Unterricht bewusstzumachen. Die Kompetenzen entwickeln sich möglichst auf Grundlage der integrativen Auseinandersetzung mit diesen Fachgebieten. Durch diese Herangehensweise entwickeln Schülerinnen und Schüler Kompetenzen, die es ihnen ermöglichen, sich in der von Wirtschaft, Arbeit, Berufen und Technik geprägten Welt zu orientieren und diese mitzugestalten.
Das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik leistet einen Beitrag zur wirtschaftlichen, ökologischen und technischen Grundbildung sowie zur Berufs- und Studienorientierung als wichtige Bestandteile einer allgemeinen Bildung. Die moderne Welt ist durch wachsende wirtschaftliche Vernetzung gekennzeichnet. Wirtschaftliche Anforderungen werden in zahlreichen Lebensbereichen vielfältiger und komplexer. Schülerinnen und Schüler erwerben im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik grundlegende Kenntnisse über wirtschaftliche Zusammenhänge, um gegenwärtig und zukünftig kompetent ökonomisch zu handeln.
Arbeit steht im Zentrum der Gesellschaft, denn Erwerbsarbeit und Hausarbeit haben für jeden Menschen eine zentrale Lebensbedeutung. Schülerinnen und Schüler sammeln im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik erste Arbeitserfahrungen, welche sie auf das Arbeiten in Haushalt und Beruf vorbereiten. Der Weg in die Erwerbsarbeit und in einen Beruf ist in modernen Gesellschaften durch viele Wahl- und Entscheidungsmöglichkeiten gekennzeich-net und stellt eine Herausforderung dar, vor der jede und jeder steht. Schule hat die Aufgabe, Schülerinnen und Schüler auf diesem Weg zu fördern und zu unterstützen. Die Schülerinnen und Schüler entwickeln im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik eine berufliche Entscheidungskompetenz, welche sie befähigt, individuelle berufliche Voraussetzungen und Ansprüche mit beruflichen Anforderungen in Beziehung zu setzen. Das Fach leistet somit einen wichtigen Beitrag zur Förderung der Berufswahlkompetenz.
In einer modernen Gesellschaft beeinflusst Technik fast alle Lebensbereiche. Die Herausfor-derungen, Technik zu beherrschen und technische Entwicklungen kritisch auf ihre Folgen einzuschätzen, wachsen. Im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik lernen die Schülerinnen und Schüler, Technik zu verstehen und zu beurteilen. Sie sammeln und reflektieren Erfahrungen im technischen Handeln.
Die neuen Medien erlauben neue Formen der Kommunikation und verändern Lernprozesse. Den Lernenden wird am Beispiel fachspezifischer Einsatzmöglichkeiten eine grundlegende Bildung vermittelt, durch die eine aktive Teilhabe an der Medien- und Wissenschaftsgesellschaft möglich ist. Umfassende Medienkompetenz ist eine Schlüsselqualifikation.
Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik wird sprachsensibel gestaltet. Er ist grundsätzlich auf fachliche Kommunikation hin ausgerichtet. Damit die Lernenden sprachliche Standardsituationen im Fachunterricht bewältigen können, wird das sprachliche Selbstvertrauen insbesondere durch sprachliche Erfolgserlebnisse kontinuierlich gestärkt. Die Lernen-den erhalten Gelegenheit, tragfähige Grundvorstellungen von arbeitsweltlichen, wirtschaftlichen und technischen Begriffen und Methoden zu entwickeln, die einen verständigen Umgang mit diesen in den Darstellungsebenen des Unterrichts (gegenständliche, bildliche, sprachliche, symbolische und mathematische) ermöglichen. Der Erwerb der Bildungssprache in den jeweiligen Sprachhandlungsbereichen des Fachunterrichts (Hörverstehen, Leseverstehen, Sprechen, Schreiben, Interaktion) ist Voraussetzung für Kommunikation im Unterricht des Faches Wirtschaft-Arbeit-Technik.
</content>
		</subtext>
		<subtext>
			<id>C-WAT-1-2</id>
			<title>Fachbezogene Kompetenzen</title>
			<content>Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik beginnt in der Jahrgangsstufe 5 (im Land Brandenburg) bzw. in der Jahrgangsstufe 7 (im Land Berlin). Er schließt insbesondere an die Kompetenzentwicklung in den Fächern Sachunterricht (Jahrgangsstufen 1 bis 4), Gesellschaftswissenschaften 5/6 und Naturwissenschaften 5/6 an. Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik bereitet auch auf die Anforderungen der gymnasialen Oberstufe vor. Anschluss besteht im Besonderen zu den Fächern Technik und Wirtschaftswissenschaft, zum Ergänzungskurs Studium und Beruf, zum Seminarkurs zur Studien- und Berufsorientierung bzw. zum Seminarkurs Wissenschaftspropädeutik sowie zu den Fächern in den berufs-orientierenden Schwerpunkten an Oberstufenzentren.
			Das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik umfasst vier Kompetenzbereiche. Der Kompetenzbe-reich Mit Fachwissen umgehen wird durch Basiskonzepte strukturiert. Die übergeordneten Basiskonzepte vernetzen Fachinhalte und begünstigen kumulatives, kontextbezogenes Lernen. Sie werden am Ende dieses Abschnitts fachbezogen erläutert und sind Bestandteil der einzelnen Themenfelder. Die Basiskonzepte erheben nicht den Anspruch, das Fachwissen vollständig abzubilden. Unter dem Kompetenzbereich Methoden einsetzen wird praktisches und theoretisches Arbeiten als grundlegendes Element der Vorgehensweise im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik verstanden. Die Kompetenzbereiche Kommunizieren und Bewerten und entscheiden beziehen sich insbesondere auf arbeitsweltliche, wirtschaftliche und wissenschaftliche Sachverhalte in anwendungsbezogenen, fachlichen und gesellschaftlichen Kontexten.
			Kompetenzen in diesen vier Bereichen ermöglichen es den Schülerinnen und Schülern, die arbeitsweltliche, wirtschaftliche und technische Welt zu verstehen, zu erklären und kritisch zu reflektieren. Inhalts- und handlungsbezogene Kompetenzen können nur gemeinsam erworben werden.</content>
			<content>Mit Fachwissen umgehen: Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik ermöglicht den Schülerinnen und Schülern, Arbeit als vielfältiges Phänomen und als Grundlage menschlichen Daseins zu begreifen. Die Arbeits- und Berufsfindung wird somit auch als wichtige Aufgabe der persönlichen Lebensplanung gesehen, für die frühzeitig Verantwortung übernommen werden muss. Gleichzeitig bereitet das Fach auch auf die eigenverantwortliche Lebensführung im privaten Haushalt vor. Die Kenntnisse wichtiger Funktionsweisen unseres Wirtschaftssystems bilden die Grundlagen für verantwortliches Handeln in unserer Gesellschaft. Zu diesen Grundlagen gehören auch das Nachvollziehen der technischen Entwicklung sowie ein Verständnis der Prinzipien technischer Systeme.</content>
			<content>Methoden einsetzen: Fachbezogene und berufsrelevante Denkweisen und Methoden umfassen die Auswahl, Planung und Herstellung/Entwicklung von Produkten und Dienstleistungen sowie die Bewertung der durchgeführten Vorhaben. Dies beinhaltet sowohl die Organisation von Arbeitsschritten als auch das Beherrschen von Arbeits- und Auswertungstechniken.</content>
			<content>Bewerten und entscheiden: Arbeitsweltliche, wirtschaftliche und wissenschaftliche Denkmethoden und Erkenntnisse werden zum Verständnis und zur Bewertung wirtschaftlicher, technischer und gesellschaftlicher Entscheidungen genutzt.</content>
			<content>Kommunizieren: Um in beruflichen Zusammenhängen erfolgreich kommunizieren zu können, müssen Schülerinnen und Schüler kontinuierlich üben, theoretische und praktische Arbeitsvorhaben gemeinsam zu planen, Arbeitsprozesse kritisch zu reflektieren und eigene Ideen in Projektvorhaben überzeugend zu vertreten. Dabei lernen sie auch die eigenen Entwicklungsmöglichkeiten und Zielsetzungen gemeinsam mit anderen in Bezug zu den jeweiligen Anforderungen kritisch zu reflektieren.
			Die in der Schule relevanten Themen des Faches Wirtschaft-Arbeit-Technik lassen sich auf vernetzte Basiskonzepte zurückführen. In den Jahrgangsstufen 7 bis 10 werden die drei Basiskonzepte System, Entwicklung und Nachhaltigkeit in besonderem Maße berücksichtigt.</content>
			<title>Basiskonzepte des Faches Wirtschaft-Arbeit-Technik</title>
		<content>Die Basiskonzepte unterstützen Lehrkräfte, die Themenfelder zu akzentuieren und zu strukturieren sowie die fachlichen Beziehungen durch den Konzeptgedanken über die gesamte Lernzeit miteinander zu verbinden.</content>
		<title>Das System-Konzept</title>
		<content>Das System-Konzept beschreibt Strukturen in Wirtschaft, Arbeit und Technik, die aus geordneten, miteinander verknüpften Elementen bestehen, welche interagieren, um diverse Funktionen zu erfüllen.
				–	Wirtschaftliche Entscheidungen sind systemische Entscheidungen, welche die Bürgerin bzw. der Bürger auf der Basis von Informationen, finanziellen Möglichkeiten, von Werten sowie durch Bildung beeinflusst, aber auch aufgrund emotionaler und subjektiver Faktoren trifft. Unternehmen und Haushalte sind durch Geld- und Güterströme miteinander verbunden, die durch Märkte koordiniert werden.
				–	Erwerbs- und Hausarbeit sind durch Arbeitsteilung geprägt. Arbeit kann an Arbeitsplätzen in Haushalten und Unternehmen bezüglich ihrer gesellschaftlichen, technischen, wirtschaftlichen und sozialen Aspekte in ihren Wechselbeziehungen untersucht werden. Entscheidungen zur Berufswahl werden von sozialen und kulturellen Faktoren beeinflusst und richten sich nach den Wahlmöglichkeiten, die das Bildungs- und Ausbildungssystem bietet.
				–	Technische Systeme sind durch die Funktion gekennzeichnet, Stoff, Energie und/oder Information zu wandeln, zu transportieren und ggf. zu speichern. Technische Systeme besitzen eine innere Elementstruktur. Mensch und Technik sind systemisch verbunden.</content>
		<title>Das Entwicklungs-Konzept</title>
		<content>Das Entwicklungs-Konzept beschreibt den von Menschen gestaltbaren und beeinflussbaren, dynamischen Prozess der Veränderung von Wirtschaft, Arbeit und Technik.
				–	Die Wirtschaft unterliegt einem ständigen Strukturwandel. Der Wandel wird beispielsweise durch Nachfrageveränderungen, technische Entwicklungen, politische Interventionen sowie Bildung und Werteveränderungen ausgelöst.
				–	Der Strukturwandel zeigt sich im Wandel der Berufsbilder und dem Entstehen neuer Be-rufe, neuer und veränderter Arbeitsformen und -plätze sowie dem Wandel der Beschäftigungsverhältnisse.
				–	Die Menschheitsgeschichte ist geprägt durch Technikgeschichte. Der Mensch wird dabei in immer stärkerem Maße von technischen Systemen beeinflusst. Technik ist wesentlicher Teil der menschlichen Kultur und steht in einer Wechselwirkung zu ihr.</content>
		<title>Das Nachhaltigkeits-Konzept</title>
		<content>Das Nachhaltigkeits-Konzept setzt sich aus drei Komponenten zusammen. Ökologische, ökonomische und soziale Faktoren bilden die Entscheidungsgrundlagen aller Handlungen in wirtschaftlichen, arbeitsweltlichen und technischen Zusammenhängen.
				–	Nachhaltigkeit hat das Ziel, den Ausgleich von wirtschaftlicher Entwicklung, ökologischer Tragfähigkeit und sozialer Verträglichkeit als Prozess zu gestalten.
				–	Nachhaltigkeit erfordert Planungen, welche die Kriterien des Nachhaltigkeits-Konzeptes einbeziehen und Analysen der Folgen von Produktion, Dienstleisten und Konsum, Infrastrukturen, Märkten, internationaler Arbeitsteilung sowie von technischen/technologischen Entwicklungen berücksichtigen.</content>
		<content>Bei Schülerinnen und Schülern entwickeln sich systemisches sowie entwicklungsorientiertes und an Nachhaltigkeit orientiertes Denken im Zusammenspiel mit weiteren Fächern im Verlauf eines längeren Lernprozesses. 
Das Fachwissen im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik wird mithilfe von Basiskonzepten systematisch aufgebaut.
Die Schülerinnen und Schüler nutzen die Basiskonzepte zur Analyse neuer Fragestellungen und wenden sie bei der Lösung von Problemen an. Mithilfe der Basiskonzepte ordnen sie neue Erkenntnisse ein und verknüpfen sie mit den bereits bekannten Sachverhalten. Auf diese Art und Weise entwickeln sie ein anschlussfähiges Wissen, das ihnen als eine tragfähige Grundlage die Orientierung in einer sich schnell wandelnden Welt ermöglicht. Damit erleichtern die drei Basiskonzepte System, Entwicklung und Nachhaltigkeit kumulatives, kontextbezogenes Lernen. Sie systematisieren und strukturieren Inhalte so, dass die Schülerinnen und Schüler grundlegendes, vernetztes Wissen leichter erwerben können.
Ein stabiles Wissensnetz befähigt Schülerinnen und Schüler, Wissen auf neue Aufgaben, Fragen und Problemstellungen anzuwenden. 
Die grundlegenden Konzepte, mit denen Inhalte und Themenbereiche im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik beschrieben und geordnet werden, strukturieren den inhaltlichen Aspekt des Kompetenzerwerbs in geeigneter Weise. Diese Strukturierungsmerkmale bauen auf den Strukturierungsmerkmalen des Sachunterrichts auf, sie sind auch in engem Zusammenhang zu denen des natur- und gesellschaftswissenschaftlichen Unterrichts zu sehen.
Die Basiskonzepte werden anhand der exemplarischen inhaltlichen Schwerpunkte in das Bewußtsein der Schülerinnen und Schülern gerückt:</content>
		
		
		<title>Grundsätze der Kompetenzentwicklung und Leitfachfunktion</title>
		<content>Die Wirtschafts-, Arbeits- und Technikwelt wird disziplinär und interdisziplinär erschlossen. Disziplinarität ermöglicht, Strukturen, Prozesse, Denk- und Arbeitsweisen der Fachbereiche zu verstehen. Interdisziplinarität verdeutlicht die Komplexität der Lebenssituationen und die Interdependenzen von Wirtschaft, Arbeit und Technik.
Das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik zeichnet sich durch eine Integration von Theorie und Praxis aus. Schülerinnen und Schüler steuern dabei ihr Lernen zunehmend selbst.
Das Konzept des handlungsorientierten Lernens in seiner Methodenvielfalt ist zielführend für das Fach. Dieser didaktisch-methodische Grundansatz ist untrennbar mit einem Unterricht verbunden, der lebensweltbezogen ist und sich zum Schulumfeld hin öffnet.
Die Projektarbeit spielt für das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik eine besondere Rolle.
Das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik versteht sich als Leitfach für die ökonomische und technische Bildung, für die Berufs- und Studienorientierung sowie auch für das Duale Lernen (Land Berlin) bzw. Praxislernen (Land Brandenburg) und die Verbraucherbildung.
Die Leitfachfunktion bedeutet insbesondere, dass die Lehrkräfte für das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik bei der Entwicklung des schulinternen Curriculums fachübergreifende und fächerverbindende Unterrichtssequenzen und Projekte initiieren, abstimmen und begleiten. Lehrkräfte für das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik unterstützen federführend die Entwicklung von schulischen Gesamtkonzepten zur Berufs- und Studienorientierung und achten dabei auf die Sicherung einer systematischen ökonomischen und technischen Grundbildung.
Duales Lernen (Land Berlin) bzw. Praxislernen (Land Brandenburg) findet insbesondere außerhalb der Schule in Betrieben und Einrichtungen statt. Inhalte des schulischen Lernens werden bei dieser besonderen Lehr- und Lernform mit Inhalten aus dem Wirtschafts-, Berufs- und Arbeitsleben verknüpft. Betriebspraktika sind eine mögliche Form, die traditionell im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik verankert ist und den Schülerinnen und Schülern ein Übungsfeld bietet, etwa bei der selbstständigen Auswahl von Plätzen für Praktika. Schülerinnen und Schüler werden z. B. durch das Lernen und Arbeiten in Schulwerkstätten oder im Rahmen von Schülerfirmen auf das Duale Lernen (Land Berlin) bzw. Praxislernen (Land Brandenburg) vorbereitet.
Neben dem Unterricht im Pflichtbereich kann der Unterricht des Faches Wirtschaft-Arbeit-Technik auch im Wahlpflichtbereich stattfinden. Der Wahlpflichtunterricht folgt dem Prinzip der Interessendifferenzierung; er kann fachliche Inhalte erweitern und vertiefen.</content>
		</subtext>
		</c1>
		<c2>
		<vorwort>
		<id>C-WAT-2-BE</id>
		<title>Regelungen für das Land Berlin</title>
		<content>
Die Standards beschreiben auf unterschiedlichen Niveaustufen, welche Kompetenzen Schülerinnen und Schüler im Laufe ihrer Schulzeit im Fachunterricht erwerben, je nachdem, über welche Lernvoraussetzungen sie verfügen und welchen Abschluss bzw. Übergang sie zu welchem Zeitpunkt anstreben. Die Standards orientieren sich am Kompetenzmodell und an den fachlichen Unterrichtszielen. Sie berücksichtigen die Anforderungen der Lebens- und zukünftigen Arbeitswelt der Lernenden.
Die im Kapitel 3 aufgeführten Themen und Inhalte können auf unterschiedlichen Niveaustufen angeboten werden.
Schülerinnen und Schüler mit Sinnes- und Körperbehinderungen und anderen Beeinträchtigungen erhalten behindertenspezifisch aufbereitete Lernangebote, die es ihnen ermöglichen, den gewählten Bildungsgang erfolgreich abzuschließen.
Bei den Standards handelt es sich um Regelstandards. Sie beschreiben, welche Voraus­setzungen die Lernenden in den Jahrgangsstufen 1 bis 10 erfüllen müssen, um Übergänge erfolgreich zu bewältigen bzw. Abschlüsse zu erreichen. Sie stellen in ihren jeweiligen Niveaustufen steigende Anforderungen an die Schülerinnen und Schüler im Laufe ihres individuellen Lernens dar, sodass Standards höherer Niveaustufen darunterliegende einschließen.
Ein differenziertes Unterrichtsangebot stellt sicher, dass die Schülerinnen und Schüler ihren individuellen Voraussetzungen entsprechend lernen können. Das Unterrichtsangebot berücksichtigt in den verschiedenen Jahrgangsstufen die jeweils gesetzten Anforderungen. Es ist Aufgabe der Lehrkräfte, die Schülerinnen und Schüler dabei zu unterstützen, die in den Standards formulierten Anforderungen zu verstehen, damit sie sich unter Anleitung und mit steigendem Alter zunehmend selbstständig auf das Erreichen des jeweils nächsthöheren Niveaus vorbereiten können.
Die Anforderungen werden auf acht Stufen ausgewiesen, die durch die Buchstaben A bis H gekennzeichnet sind. Die Niveaustufen beschreiben die bildungsgangbezogenen Anforde­rungen an die Schülerinnen und Schüler.
Für die Lehrkräfte verdeutlichen sie in Kombination mit den für ihre Schulstufe und Schulform gültigen Rechtsvorschriften, auf welchem Anforderungsniveau sie in der jeweiligen Jahrgangsstufe Unterrichtsangebote unterbreiten müssen.
Die Standards werden als Basis für die Feststellung des Lern- und Leistungsstands und der darauf aufbauenden individuellen Förderung und Lernberatung genutzt. Dafür werden differenzierte Aufgabenstellungen und Unterrichtsmaterialien verwendet, die die individuellen Lernvoraussetzungen und Lerngeschwindigkeiten berücksichtigen und dafür passgerechte Angebote bereitstellen.
Die Leistungsbewertung erfolgt auf der Grundlage der geltenden Rechts- und Verwaltungsvorschriften.
Im schulinternen Curriculum dienen die Standards als Grundlage für die Festlegungen zur Qualitätsentwicklung und -sicherung im Unterricht.
Die im Teil B formulierten Standards für die Sprach- und Medienkompetenz der Schülerinnen und Schüler werden in den fachlichen Standards in diesem Kapitel berücksichtigt. Der Beitrag der Fächer zur Förderung von Sprach- und Medienkompetenz wird im Rahmen des schulinternen Curriculums abgestimmt.

Für Grundschulen und Grundstufen der Gemeinschaftsschulen sowie an weiterführenden Schulen mit den Jahrgangsstufen 5 und 6 gilt:
Schulanfangsphase 	Niveaustufen A, B, in Teilen C
Jahrgangsstufen	3 – 4	Niveaustufe C, in Teilen D
Jahrgangsstufe	5	Niveaustufen C – D 
Jahrgangsstufe	6	Niveaustufe D, in Teilen E

Schülerinnen und Schüler mit dem sonderpädagogischen Förderbedarf Lernen 
werden auf folgenden Niveaustufen unterrichtet:
Jahrgangsstufe 	3	Niveaustufe B, in Teilen C
Jahrgangsstufen	4 – 6	Niveaustufe C
Jahrgangsstufen 	7 – 8	Niveaustufe D
Jahrgangsstufen 	9 – 10	Niveaustufen D – E

Zur Vorbereitung auf den der Berufsbildungsreife gleichwertigen Abschluss werden in den Jahrgangsstufen 9 und 10 auch Angebote auf dem Niveau F unterbreitet.
Je nach dem Grad der Lernbeeinträchtigung erreichen die Schülerinnen und Schüler die gesetzten Standards nicht im vollen Umfang bzw. nicht zum vorgegebenen Zeitpunkt. Dem trägt eine individuelle Ausrichtung des Unterrichtsangebots Rechnung.
Für die Integrierte Sekundarschule gilt:
grundlegendes Niveau:
Jahrgangsstufen	7 – 8	Niveaustufen D – E, in Teilen F
Jahrgangsstufen	9 – 10	Niveaustufe F, in Teilen G
erweitertes Niveau: 
Jahrgangsstufen	7 – 8 	Niveaustufe E, in Teilen F
Jahrgangsstufen	9 – 10	Niveaustufen F – G


Für das Gymnasium gilt:
Jahrgangsstufe	7	Niveaustufe E
Jahrgangsstufe	8	Niveaustufe F
Jahrgangsstufe	9	Niveaustufe G
Jahrgangsstufe	10	Niveaustufe H

Die folgende Darstellung veranschaulicht die im Berliner Schulsystem in den Jahrgangs-stufen 1 bis 10 möglichen Lerngeschwindigkeiten im Überblick und zeigt die Durchlässigkeit des Schulsystems. Sie bietet zudem eine Grundlage für eine systematische Schullaufbahnberatung. In der Darstellung ist auch erkennbar, welche Anforderungen Schülerinnen und Schüler erfüllen müssen, die die Voraussetzungen für den Erwerb der Berufsbildungsreife erst am Ende der Jahrgangsstufe 10 erreichen. Dieses Niveau können auch Schülerinnen und Schüler mit dem sonderpädagogischen Förderschwerpunkt Lernen erreichen, wenn sie den der Berufsbildungsreife gleichwerten Abschluss anstreben. 

Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik beginnt in Brandenburg in der Jahrgangsstufe 5 auf dem Standardniveau C/D. In Berlin beginnt der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik in der Jahrgangsstufe 7. Für die Jahrgangsstufen 7 bis 10 gelten die Regelstandards ab der Niveaustufe D. Schülerinnen und Schüler haben in der Schule bereits vielfältige Vorerfahrungen gewonnen, die sie im Unterricht im neu einsetzenden Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik nutzen können. Am Ende der Jahrgangsstufe 10 wird das entsprechende Übergangs- bzw. Abschlussniveau erreicht. 
Der Wahlpflichtunterricht orientiert sich an den fachbezogenen Standards.
</content>
	</vorwort>
	<vorwort>
		<id>C-SU-2-BB</id>
		<title>Regelungen für das Land Brandeburg</title>
		<content>
Die Standards beschreiben auf unterschiedlichen Niveaustufen, welche Kompetenzen Schülerinnen und Schüler im Laufe ihrer Schulzeit im Fachunterricht erwerben, je nachdem, über welche Lernvoraussetzungen sie verfügen und welchen Abschluss bzw. Übergang sie zu welchem Zeitpunkt anstreben. Die Standards orientieren sich am Kompetenzmodell und an den fachlichen Unterrichtszielen. Sie berücksichtigen die Anforderungen der Lebens- und zukünftigen Arbeitswelt der Lernenden.
Die im Kapitel 3 aufgeführten Themen und Inhalte können auf unterschiedlichen Niveaustufen angeboten werden.
Schülerinnen und Schüler mit Sinnes- und Körperbehinderungen und anderen Beeinträchtigungen erhalten behindertenspezifisch aufbereitete Lernangebote, die es ihnen ermöglichen, den gewählten Bildungsgang erfolgreich abzuschließen.
Bei den Standards handelt es sich um Regelstandards. Sie beschreiben, welche Voraus­setzungen die Lernenden in den Jahrgangsstufen 1 bis 10 erfüllen müssen, um Übergänge erfolgreich zu bewältigen bzw. Abschlüsse zu erreichen. Sie stellen in ihren jeweiligen Niveaustufen steigende Anforderungen an die Schülerinnen und Schüler im Laufe ihres individuellen Lernens dar, sodass Standards höherer Niveaustufen darunterliegende einschließen.
Ein differenziertes Unterrichtsangebot stellt sicher, dass die Schülerinnen und Schüler ihren individuellen Voraussetzungen entsprechend lernen können. Das Unterrichtsangebot berücksichtigt in den verschiedenen Jahrgangsstufen die jeweils gesetzten Anforderungen. Es ist Aufgabe der Lehrkräfte, die Schülerinnen und Schüler dabei zu unterstützen, die in den Standards formulierten Anforderungen zu verstehen, damit sie sich unter Anleitung und mit steigendem Alter zunehmend selbstständig auf das Erreichen des jeweils nächsthöheren 
Niveaus vorbereiten können.
Die Anforderungen werden auf acht Stufen ausgewiesen, die durch die Buchstaben A bis H gekennzeichnet sind. Die Niveaustufen beschreiben die bildungsgangbezogenen Anforde­rungen an die Schülerinnen und Schüler. 
Für die Lehrkräfte verdeutlichen sie in Kombination mit den für ihre Schulstufe und Schulform gültigen Rechtsvorschriften, auf welchem Anforderungsniveau sie in der jeweiligen Jahrgangsstufe Unterrichtsangebote unterbreiten müssen.
Die Standards werden als Basis für die Feststellung des Lern- und Leistungsstands und der darauf aufbauenden individuellen Förderung und Lernberatung genutzt. Dafür werden differenzierte Aufgabenstellungen und Unterrichtsmaterialien verwendet, die die individuellen Lernvoraussetzungen und Lerngeschwindigkeiten berücksichtigen und dafür passgerechte Angebote bereitstellen.
Die Leistungsbewertung erfolgt auf der Grundlage der geltenden Rechts- und Verwaltungs­vorschriften.
Im schulinternen Curriculum dienen die Standards als Grundlage für die Festlegungen zur Qualitätsentwicklung und -sicherung im Unterricht.
Die im Teil B formulierten Standards für die Sprach- und Medienkompetenz der Schülerinnen und Schüler werden in den fachlichen Standards in diesem Kapitel berücksichtigt. Der Beitrag der Fächer zur Förderung von Sprach- und Medienkompetenz wird im Rahmen des schulinternen Curriculums abgestimmt.
Grundschule 
Die folgenden tabellarischen Darstellungen beschreiben, zu welchen Zeitpunkten Schülerinnen und Schüler in der Regel im Bildungsgang der Grundschule Niveaustufen durchlaufen bzw. erreichen. Die Lehrkräfte stellen in den jeweiligen Niveaustufen steigende Anforderungen an die Schülerinnen und Schüler, sodass Standards höherer Niveaustufen von ihnen erreicht werden können.
Für Grundschulen und für Primarstufen von Ober- und Gesamtschulen sowie 
für weiterführende allgemeinbildende Schulen mit den Jahrgangsstufen 5 und 6 gilt:
Jahrgangsstufen	1 – 2	Niveaustufen A und B
Jahrgangsstufen	3 – 4	Niveaustufe C
Jahrgangsstufen	5 – 6	Niveaustufe D 

Förderschwerpunkt Lernen
Die folgende tabellarische Darstellung beschreibt, zu welchen Zeitpunkten Schülerinnen und Schüler in der Regel im Bildungsgang zum Erwerb des Abschlusses der Schule mit dem sonderpädagogischen Förderschwerpunkt Lernen Niveaustufen durchlaufen bzw. erreichen. Die Lehrkräfte stellen in den jeweiligen Niveaustufen steigende Anforderungen an die Schülerinnen und Schüler, sodass Standards höherer Niveaustufen von ihnen erreicht werden können.
Schülerinnen und Schüler mit dem sonderpädagogischen Förderbedarf Lernen werden auf folgenden Niveaustufen unterrichtet:
Jahrgangsstufen	1 – 2	Niveaustufen A und B 
Jahrgangsstufe	3	Niveaustufe B
Jahrgangsstufen	4 – 6	Niveaustufe C
Jahrgangsstufen	7 – 8	Niveaustufe D
Jahrgangsstufen	9 – 10	Niveaustufen D und E

Schülerinnen und Schüler, für die sonderpädagogischer Förderbedarf im Förderschwerpunkt Lernen festgestellt worden ist und die dem Bildungsgang Förderschule Lernen gemäß 
§ 30 BbgSchulG zugeordnet sind, erhalten im Unterricht Lernangebote, die ein Erreichen der Niveaustufen A, B, C, D und E ermöglichen sollen. Hierbei sind die individuellen Lernvoraussetzungen der Schülerinnen und Schüler zu berücksichtigen.
In diesem Bildungsgang wird mit der Niveaustufe E das gemeinsame Bildungsziel am Ende der Jahrgangsstufe 10 abgebildet.
Zur Vorbereitung auf den der Berufsbildungsreife entsprechenden Abschluss wird in den Jahrgangsstufen 9 und 10 schülerbezogen auch auf dem Niveau F unterrichtet.
Schulen der Sekundarstufe I
Ausgehend vom grundlegenden, erweiterten und vertieften Anspruchsniveau unterscheidet sich der Unterricht in der Sekundarstufe I in der Art der Erschließung, der Vertiefung und dem Grad der Komplexität der zugrunde gelegten Themen und Inhalte. Bei der inneren 
Organisation in Klassen und Kursen ist dies zu berücksichtigen.
Die folgenden tabellarischen Darstellungen beschreiben, zu welchen Zeitpunkten Schülerinnen und Schüler in der Regel in den verschiedenen Bildungsgängen der Sekundarstufe I 
Niveaustufen durchlaufen bzw. erreichen. Der Unterricht enthält immer auch Angebote auf der jeweils höheren Niveaustufe.
Am Unterricht in Fächern ohne äußere Fachleistungsdifferenzierung nehmen Schülerinnen und Schüler mit unterschiedlichen Lernvoraussetzungen teil. Die dem Unterricht zugrunde gelegte Niveaustufe ist daher so zu wählen, dass sie für alle Lernenden eine optimale Förderung ermöglicht.

a) Oberschule
In der EBR-Klasse des kooperativen Modells und im A-Kurs des integrativen Modells wird im Unterricht eine grundlegende Bildung vermittelt. Den einzelnen Jahrgangsstufen sind hierbei folgende Niveaustufen zugeordnet:
Jahrgangsstufe	7	Niveaustufen D und E
Jahrgangsstufe	8 	Niveaustufen E und F
Jahrgangsstufe	9	Niveaustufe F
Jahrgangsstufe	10	Niveaustufen F und G

In der FOR-Klasse des kooperativen Modells sowie im B-Kurs des integrativen Modells wird im Unterricht eine erweiterte Bildung vermittelt. Den einzelnen Jahrgangsstufen sind hierbei folgende Niveaustufen zugeordnet:
Jahrgangsstufe	7	Niveaustufe E
Jahrgangsstufe	8 	Niveaustufen E und F
Jahrgangsstufe	9	Niveaustufen F und G
Jahrgangsstufe	10	Niveaustufe G

In Fächern ohne äußere Fachleistungsdifferenzierung ist der Unterricht so zu gestalten, dass sowohl eine grundlegende als auch eine erweiterte Bildung vermittelt wird. Hierbei sind die für die Oberschule dargestellten Niveaustufen zugrunde zu legen.

b) Gesamtschule
Im G-Kurs der Gesamtschule wird zur Sicherung der Durchlässigkeit zum E-Kurs neben der grundlegenden Bildung auch die erweiterte Bildung vermittelt. Im E-Kurs der 
Gesamtschule wird zur Sicherung der Durchlässigkeit zum G-Kurs neben der vertieften Bildung auch die erweiterte Bildung vermittelt.
In Fächern ohne äußere Fachleistungsdifferenzierung ist der Unterricht so zu gestalten, dass eine grundlegende, erweiterte und vertiefte Bildung vermittelt wird. Hierbei sind die für die Oberschule und das Gymnasium dargestellten Niveaustufen zugrunde zu legen.

c) Gymnasium
In den Klassen des Gymnasiums wird im Unterricht eine vertiefte Bildung vermittelt. Den einzelnen Jahrgangsstufen sind hierbei folgende Niveaustufen zugeordnet:
Jahrgangsstufe	7	Niveaustufe E
Jahrgangsstufe	8	Niveaustufe F
Jahrgangsstufe	9	Niveaustufe G
Jahrgangsstufe	10	Niveaustufe H	

Der Unterricht im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik beginnt in der Jahrgangsstufe 5 auf dem Standardniveau C/D. Für die Jahrgangsstufen 7 bis 10 gelten die Regelstandards ab der Ni-veaustufe D. Schülerinnen und Schüler haben in der Schule bereits vielfältige Vorerfahrungen gewonnen, die sie im Unterricht im neu einsetzenden Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik nutzen können. Am Ende der Jahrgangsstufe 10 wird das entsprechende Übergangs- bzw. Abschlussniveau erreicht. 
Am Gymnasium wird der letzten Jahrgangsstufe, in der das Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik unterrichtet wird, die Niveaustufe H zugeordnet.
Der Wahlpflichtunterricht orientiert sich an den fachbezogenen Standards.</content>
</vorwort>
</c2>
<subarea>
 <area>
 	  	 <id>WAT-K1</id>
 	  	 <name>Mit Fachwissen umgehen</name>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-1</id>
 	  	  	 <name>Systeme der Wirtschaft</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>wirtschaftliche Zusammenhänge im privaten Haushalt erläutern und veranschaulichen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>gesamtwirtschaftliche Zusammenhänge erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge unseres Wirtschaftssystems anhand von Beispielen erklären</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>wirtschaftliche Zusammenhänge in Unternehmen vergleichen und erklären</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-1-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Basis der Kenntnis wirtschaftlicher Modelle begründete Schlussfolgerungen für wirtschaftliches Handeln ziehen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-2</id>
 	  	  	 <name>Systeme der Arbeitswelt</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsplätze im privaten Haushalt benennen und beschreiben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsplätze außerhalb des privaten Haushalts identifizieren und analysieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundlagen der Arbeitsplatzgestaltung anhand von Beispielen charakterisieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsplätze in Unternehmen untersuchen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-2-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Basis der Kenntnis über Arbeitssysteme begründete Schlussfolgerungen für das Handeln in Arbeitsprozessen ziehen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-3</id>
 	  	  	 <name>Systeme der Technik</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Sachsysteme und Prozesse aus dem direkten Lebensumfeld beschreiben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Sachsysteme und Prozesse identifizieren und vergleichen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>die Grundstruktur technischer Systeme und den Ablauf technischer Prozesse anhand von Beispielen erklären</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>den Einsatz technischer Systeme und Prozesse in Unternehmen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-3-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>grundlegende Zusammenhänge technischer Systeme und Prozesse erörtern und kritisch bewerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-4</id>
 	  	  	 <name>Entwicklung der Wirtschaft</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>den Wandel in der privaten Haushaltsführung darlegen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>wirtschaftliche Entwicklungen identifizieren und beispielhaft erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge wirtschaftlichen Strukturwandels anhand von Beispielen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>wirtschaftliche Entwicklung in Unternehmen anhand von Beispielen beurteilen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-4-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Basis der Kenntnis wirtschaftlichen Strukturwandels begründete Schlussfolgerungen für wirtschaftliches Handeln ziehen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-5</id>
 	  	  	 <name>Entwicklung der Arbeitswelt</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>den Wandel der Hausarbeit darstellen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>den Wandel in der Arbeitswelt identifizieren und beispielhaft erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge des Wandels in der Arbeits- und Berufswelt anhand von Beispielen erklären</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>den Wandel der Arbeit in Unternehmen anhand von Beispielen erörtern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-5-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Basis der Kenntnis über den Wandel der Arbeitswelt Schlussfolgerungen für Trends und für den individuellen Weg in die Arbeitswelt diskutieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-6</id>
 	  	  	 <name>Entwicklung der Technik</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Veränderungen der Lebensgewohnheiten durch technische Entwicklungen herausarbeiten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Entwicklungen identifizieren, einordnen und kritisch einschätzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge von Technikgenese anhand von Beispielen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Entwicklungen in der Produktion deutlich machen und bewerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-6-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Innovationen erörtern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-7</id>
 	  	  	 <name>Nachhaltigkeit in der Wirtschaft</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>die Bedeutung der Schonung von Ressourcen im Alltag beschreiben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Folgen des Konsumierens identifizieren und daraus Handlungsrückschlüsse ziehen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>nachhaltiges Wirtschaften anhand von Beispielen verdeutlichen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Grundlage von Kriterien der Nachhaltigkeit Konsumentscheidungen treffen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-7-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Konsum nach Kriterien der Nachhaltigkeit beurteilen und sich kontrovers damit auseinandersetzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-8</id>
 	  	  	 <name>Nachhaltigkeit in der Arbeitswelt</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Situationen nachhaltigen Handelns in der Arbeitswelt aufzeigen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Folgen von Arbeitsprozessen identifizieren und die Auswirkungen herausarbeiten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge von Nachhaltigkeit in der Arbeitswelt anhand von Beispielen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>auf der Grundlage von Kriterien der Nachhaltigkeit Entscheidungen für die Arbeitsorganisation überprüfen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-8-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsprozesse anhand selbst konkretisierter Kriterien der Nachhaltigkeit untersuchen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K1-9</id>
 	  	  	 <name>Nachhaltigkeit in der Technik</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>die Bedeutung der Schonung von Ressourcen beim Produzieren darlegen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Folgen des Produzierens identifizieren und vergleichen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Grundzüge von Nachhaltigkeit in der Technik anhand von Beispielen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>sich auf der Grundlage von Kriterien der Nachhaltigkeit mit Produktionsentscheidungen kritisch auseinandersetzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K1-9-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Globalisierte Produktion nach Kriterien der Nachhaltigkeit beurteilen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	 </area>
 	 <area>
 	  	 <id>WAT-K2</id>
 	  	 <name>Methoden einsetzen</name>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K2-1</id>
 	  	  	 <name>Erproben und Reflektieren von Fähigkeiten durch Realbegegnungen, z. B. Betriebspraktika</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>erste Erlebnisse mit der Arbeits-, Wirtschafts- und Berufswelt schildern</content>
 	  	  	  	  	 <content>gewonnene Einblicke in ausgewählte Arbeitsplätze und Berufe darlegen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Betriebserkundungen bzw. -praktika vorbereiten, durchführen und auswerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>in Betriebserkundungen bzw. -praktika berufliche Anforderungen analysieren und die Ergebnisse dokumentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>in Betriebspraktika ihre persönlichen Interessen und Fähigkeiten mit den Anforderungen beruflicher Realitäten vergleichen und die gewonnenen Erfahrungen dokumentieren und reflektieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-1-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsaufträge für Erkundungen bzw. Praktika in beruflichen Einrichtungen selbst entwickeln und Ergebnisse diskutieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K2-2</id>
 	  	  	 <name>Planen und Produzieren</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-C</id>
 	  	  	  	 <level>C</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-C-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Produkte nach Vorgaben fertigen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-DE</id>
 	  	  	  	 <level>DE</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-DE-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Fertigungsprozesse nach Vorgaben planen und arbeitsteilig umsetzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>arbeitsteilige Prozesse zur Fertigung von Produkten teilweise selbstständig planen und durchführen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>arbeitsteilige Prozesse zur Fertigung von Produkten und Bereitstellung von Dienstleistungen teilweise selbstständig planen, sowie eigenständig umsetzen, anbieten und bewerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-2-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Produkte/Dienstleistungen für Auftraggeber weitgehend selbstständig planen und fertigen/anbieten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K2-3</id>
 	  	  	 <name>Erschließen von Informationen</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-C</id>
 	  	  	  	 <level>C</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-C-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen mit vorgegebenen Aufträgen und Informationsorten sammeln und darstellen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-D</id>
 	  	  	  	 <level>D</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-D-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen mit vorgegebenen Aufträgen und Informationsorten sammeln, aufbereiten und präsentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen mit vorgegebenen Aufträgen und selbst erschlossenen Informationsorten sammeln, aufbereiten und präsentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen mit selbst entwickelten Aufträgen und selbst erschlossenen Informationsorten sammeln, aufbereiten und präsentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationsorte erschließen und gewonnene Informationen vergleichen und für Entscheidungsprozesse nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K2-3-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationsorte bewerten und für Entscheidungsprozesse nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	 </area>
 	 <area>
 	  	 <id>WAT-K3</id>
 	  	 <name>Bewerten und Entscheiden</name>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K3-1</id>
 	  	  	 <name>Testen und Bewerten von Produkten und Dienstleistungen</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Produkte gleicher Art in verschiedenen Ausführungen verwenden und ihre Eigenschaften beschreiben</content>
 	  	  	  	  	 <content>aus Produkten gleicher Art in verschiedenen Ausführungen kriterienorientiert die geeigneten auswählen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>vorgegebene Verfahren anwenden, um Materialien, Hilfsstoffe, Geräte, Werkzeuge und Fertigungsverfahren auszuwählen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>unabhängige Testergebnisse nutzen, um Produkte und Dienstleistungen kritisch zu bewerten und Konsumentscheidungen zu begründen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Testverfahren für Dienstleistungen und Produkte unter Auswahl und Kombination vorhandener entwickeln und anwenden</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-1-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Tests bewerten und auswählen und für die Lösung eines Problems nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K3-2</id>
 	  	  	 <name>Organisieren von Fertigungs- und Arbeitsabläufen</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-C</id>
 	  	  	  	 <level>C</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-C-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>vorgegebene Zeit- und Arbeitspläne lesen und wiedergeben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-D</id>
 	  	  	  	 <level>D</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-D-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>unterschiedliche Zeit- und Arbeitspläne vergleichen und eine Auswahl treffen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Zeit- und Arbeitspläne entwickeln, anwenden und auswerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>arbeitsteilige Zeit- und Arbeitspläne entwickeln, begründen, anwenden und auswerten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>professionelle Organisations- und Planungsinstrumente anwenden</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-2-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Arbeitsorganisationen und -planungen anhand von Kriterien entwickeln, begründen und diskutieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K3-3</id>
 	  	  	 <name>Entscheidungen zur Berufs- bzw. Studienfindung anbahnen</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>ihre Traumberufe beschreiben und illustrieren</content>
 	  	  	  	  	 <content>eigene berufliche Voraussetzungen auf berufliche Tätigkeiten (z. B. im Wunschberuf) beziehen und dies kommentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>eigene Ziele für Arbeit und Beruf erläutern und dabei individuelle Stärken einbeziehen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>eigene Kriterien zur Beurteilung von Beruf und Erwerbsarbeit entwickeln, erläutern und begründen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>individuelle berufliche Voraussetzungen und individuelle berufliche Ansprüche mit Anforderungen in Berufen und an Arbeitsplätzen für die Berufswahl abgleichen über mögliche Entscheidungsalternativen zur Berufswahl reflektieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-3-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>ihr berufliches Selbstkonzept begründen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K3-4</id>
 	  	  	 <name>Handeln in wirtschaftlichen Kontexten</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>eigene Konsumentscheidungen benennen und beschreiben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-EF</id>
 	  	  	  	 <level>EF</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-EF-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>unterschiedliche Möglichkeiten bei der Haushaltsplanung und Haushaltsführung erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-GH</id>
 	  	  	  	 <level>GH</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-4-GH-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Einflüsse von Anreizen und Restriktionen auf Entscheidungen in privaten Haushalten im Wirtschaftskreislauf analysieren und erörtern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K3-5</id>
 	  	  	 <name>Handeln in technischen Kontexten</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>die Qualität eigener Arbeitsergebnisse, die unter Technikeinsatz erzielt wurden, benennen und beschreiben</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-FG</id>
 	  	  	  	 <level>FG</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-FG-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Möglichkeiten der Qualitätsverbesserung von Arbeitsprozessen erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-GH</id>
 	  	  	  	 <level>GH</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K3-5-GH-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Entscheidungen für technische Systeme und Prozesse unter technikspezifischen und Nachhaltigkeitskriterien untersuchen und diskutieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	 </area>
 	 <area>
 	  	 <id>WAT-K4</id>
 	  	 <name>Kommunizieren</name>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K4-1</id>
 	  	  	 <name>Verstehen und Anwenden von Fachsprache aus den Fachgebieten Wirtschaft, Arbeit und Technik</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-C</id>
 	  	  	  	 <level>C</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-C-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Begriffe, Sachverhalte, Gegenstände und Zusammenhänge in der Alltagssprache beschreiben und erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-C-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>Fachbegriffe ihren Erklärungen bzw. Abbildungen zuordnen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-D</id>
 	  	  	  	 <level>D</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-D-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>zwischen alltags- und fachsprachlicher Beschreibung unterscheiden</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-D-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>vorgegebene Fachbegriffe nach Übung anwenden</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-E</id>
 	  	  	  	 <level>E</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-E-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>alltagssprachlichen Aussagen fachsprachliche Informationen zuordnen</content>
				</standard>
				<standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-E-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>einen Fachwortschatz (z. B. ein Glossar) kontextbezogen anlegen und nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-F</id>
 	  	  	  	 <level>F</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-F-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Fachbegriffe vernetzt darstellen (z. B. Ober- und Unterbegriffe)</content>
				</standard>
				<standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-F-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>in Dokumentationen und Präsentationen einen umfangreichen Fachwortschatz einsetzen</content>
 	  	  	  	</standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Zusammenhänge in wirtschaftlichen, beruflichen und technischen Sachverhalten herstellen und dabei Fachsprache in Alltagssprache übersetzen und umgekehrt</content>
				</standard>
				<standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-G-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>im Planungs-, Herstellungs- und Dokumentationsprozess unter Nutzung von Fachbegriffen sachlogisch argumentieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>mit Fachbegriffen Zusammenhänge erklären und Diskussionen mit Fachbegriffen führen</content>
				</standard>
				<standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-1-H-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>wirtschaftliche, arbeitsbezogene und technische Prozesse mit Fachsprache darlegen (z. B. in einer wissenschaftsorientierten, fachlichen Arbeit)</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K4-2</id>
 	  	  	 <name>Bildsprache nutzen und entwickeln: technisches Skizzieren, technisches Zeichnen und technisches Kommunizieren</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen aus sachbezogenen Darstellungen entnehmen, Arbeitsanleitungen und technische Zeichnungen lesen</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-CD-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Skizzen als Planungshilfen anfertigen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-EF</id>
 	  	  	  	 <level>EF</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-EF-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Informationen aus symbolischen und bildhaften Darstellungen (z. B. Piktogramme) entnehmen und für eigenes Handeln nutzbar machen</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-EF-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>technische Skizzen und technische Zeichnungen als Planungshilfen mit Zeichengeräten bzw. unter Einsatz von Software anfertigen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>grafische Darstellungen unter Einsatz professioneller Zeichenwerkzeuge bzw. von Software erstellen und für Planungen nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-2-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Lösungen für technische Probleme mit Hilfe grafischer Darstellungen unter Einsatz professioneller Zeichenwerkzeuge bzw. von Software entwickeln</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K4-3</id>
 	  	  	 <name>Arbeiten und Kommunizieren mit Medien</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Kommunikationsmöglichkeiten aus ihrer Lebenswelt benennen</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-CD-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>vorgegebene Medien zur Bewältigung eines Arbeitsauftrags nutzen</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-EF</id>
 	  	  	  	 <level>EF</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-EF-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Chancen und Risiken digitaler Kommunikation erläutern</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Persönlichkeitsrechte beim Nutzen digitaler Kommunikationsmittel berücksichtigen</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-G-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>Bewerbungssituationen mit Medien simulieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>komplexe Medienprodukte planen und realisieren</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-3-H-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>Bewerbungssituationen mit Medien optimieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	  	 <competence>
 	  	  	 <id>WAT-K4-4</id>
 	  	  	 <name>Arbeiten und Kommunizieren im Team</name>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-CD</id>
 	  	  	  	 <level>CD</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-CD-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>zur Organisation der Arbeit in der Gruppe verabredete Regeln produktorientiert nutzen und nach Reflexionen optimieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-EF</id>
 	  	  	  	 <level>EF</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-EF-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>die Gruppenarbeit weitgehend selbstständig organisieren sowie kooperativ und produktorientiert handeln</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-G</id>
 	  	  	  	 <level>G</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-G-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Fähigkeiten erkennen und in Gruppenarbeit einbringen</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-G-2</id>
 	  	  	  	  	 <content>Bewerbungssituationen in Gruppen simulieren und aufbereiten</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	  	 <stufe>
 	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-H</id>
 	  	  	  	 <level>H</level>
 	  	  	  	 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>begründete Vorschläge über Regeländerungen entwickeln</content>
				 </standard>
				 <standard>
 	  	  	  	  	 <id>WAT-K4-4-H-1</id>
 	  	  	  	  	 <content>Entscheidungen in Bewerbungssituationen diskutieren</content>
 	  	  	  	 </standard>
 	  	  	 </stufe>
 	  	 </competence>
 	 </area>
</subarea>
	<c3>
	<id>C-WAT-3</id>
		<title>Themen und Inhalte</title>
		<vortext>Die Themenfelder und Inhalte gelten für die Jahrgangsstufen 5 bis 10 und können auf verschiedenen Niveaustufen bearbeitet werden. Sie werden abhängig von der Entwicklung und den Kompetenzen der Lernenden im Unterricht erarbeitet und vertieft.
Die Themenfelder und Inhalte bieten zahlreiche Möglichkeiten, Bezüge zu anderen Fächern und zu übergreifenden Themen herzustellen. Auf unterschiedlichen Niveaus können einzelne Aspekte erneut aufgegriffen und vertieft werden.
Die Themen und Inhalte bilden die Grundlage für differenzierte Aufgabenstellungen und eine Materialauswahl, die eine Herausforderung für das gesamte Leistungsspektrum einer Lern-gruppe darstellt. Die Lernenden erhalten Gelegenheit, ihre Fähigkeiten und Fertigkeiten im Umgang mit den Themenfeldern und Inhalten allein und in der Zusammenarbeit mit anderen unter Beweis zu stellen. Sie erfahren dabei, in welchem Maße sie die gesetzten Standards erreichen bzw. was sie tun können, um ihre Kompetenzen zu vertiefen und zu erweitern.
Die Heterogenität der Lernenden im Hinblick auf persönliche, soziokulturelle und ethnische Hintergründe sowie unterschiedliche Lebensformen sind wichtige Ausgangspunkte für die Planung des Unterrichts. Diese knüpft an die Realität der Schülerinnen und Schüler an, bezieht dabei im Besonderen die Erfahrungen von Lernenden ein. Damit fördert der Unterricht die Stärken unterschiedlicher Persönlichkeiten und nutzt diese für das individuelle Lernen ebenso wie für die Demokratiebildung in einer von Vielfalt geprägten Gesellschaft.
Die gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben, unabhängig von ethnischer und kultureller Herkunft, sozialem und wirtschaftlichem Status, Geschlecht und sexueller Orientierung, Alter und Behinderung sowie Religion und Weltanschauung, bildet sowohl die Basis für die Unterrichtspraxis als auch einen zentralen Inhalt im Sinne des inklusiven Lernens.
Die ausgewiesenen Themenfelder werden für Schülerinnen und Schüler, die wegen einer erheblichen und langandauernden Beeinträchtigung ihres Lern- und Leistungsverhaltens sonderpädagogische Förderung erhalten oder für die sonderpädagogischer Förderbedarf im Förderschwerpunkt Lernen  festgestellt wurde, schülerbezogen berücksichtigt. Sie werden entsprechend der Lebensbedeutsamkeit für die Schülerinnen und Schüler ausgewählt.
Die Themenfeldseiten benennen das jeweilige Themenfeld, umreißen die Intentionen, beschreiben die Inhalte und stellen die Bezüge zu den Basiskonzepten System, Entwicklung und Nachhaltigkeit her. Jedes Themenfeld leistet einen spezifischen Beitrag zur Entwicklung der Basiskonzepte. Zwischen den Basiskonzepten des Faches Wirtschaft-Arbeit-Technik und den Basiskonzepten anderer Fächer, wie z. B. den naturwissenschaftlichen Fächern, bestehen zahlreiche Querverbindungen, die sich für Vernetzungen anbieten.

		
Übersicht über die Themenfelder (Pflichtbereich)
Aufgrund des unterschiedlichen Beginns des Unterrichts im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik in Brandenburg und Berlin gelten die angegebenen Themenfelder für die Doppeljahrgangsstufe 5/6 nur für Brandenburg (Themenfelder P1 bis P4). Um die verbindlichen Inhalte in der Doppeljahrgangsstufe 7/8 zu verwirklichen, kann dort, wo der Unterricht in Jahrgangsstufe 7 einsetzt, auf Inhalte der Doppeljahrgangsstufe 5/6 zurückgegriffen werden.
Die verpflichtenden Themenfelder sollen gewährleisten, dass alle Schülerinnen und Schüler im Fach Wirtschaft-Arbeit-Technik ein wirtschaftliches, arbeitsbezogenes und technisches Grundverständnis erwerben.
Die verpflichtenden Themenfelder bauen im Sinne eines Spiralcurriculums aufeinander auf:


Übersicht über die Themenfelder (Wahlpflichtbereich)
Der Wahlpflichtunterricht ermöglicht es, an komplexen Themen wirtschaftliche, arbeitsbezo-gene und technische Zusammenhänge integriert zu erschließen oder zu vertiefen. Sie knüp-fen an die Themenfelder des Pflichtunterrichts an und werden von den Schülerinnen und Schülern zunehmend selbst gesteuert und projektorientiert durchgeführt werden.
Im Wahlpflichtbereich sind in den Doppeljahrgangsstufen 7/8 und 9/10 jeweils mindestens zwei Themenfelder zu behandeln.
Ausnahme für das Land Brandenburg: Der Wahlpflichtunterricht kann mit den Themenfeldern, in Form einer Schülerfirma oder als berufsfeldorientierter Unterricht durchgeführt werden.
Eine Kombination der Themenfelder ist möglich.


* Die Themenfelder Schülerfirma und Berufsfeldorientierter Unterricht können als besondere Form des Wahlpflichtunterrichts W-A-T im Land Brandenburg absolviert werden. Im Land Berlin werden Schülerfirmen thematisch an ein Themenfeld des Wahlpflichtbereiches gekoppelt.
		</vortext>
<themainhalt>
		<id>C-WAT-3-1</id>
		<content>Themenfelder im Pflichtbereich</content>
		<title>Gesundheitsförderliche Ernährungsweise (P1) 5/6</title>			
		<content>Schülerinnen und Schüler erwerben Kenntnisse über den Zusammenhang von Ernährung und Gesundheit auf praktische Art und Weise und reflektieren die Verantwortung für sich und andere.</content>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-1-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Sachgerechter Umgang mit Küchengeräten/Hygieneregeln</content>
			<content>Zubereitung von gesundheitsförderlichen Speisen nach Rezept</content>
			<content>Ernährungsempfehlungen für eine gesundheitsförderliche Ernährung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-1-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
			<inhalt>
				<id>C-WAT-3-1-2-1</id>
				<title>System</title>
				<content>Küchenorganisation und Arbeitsorganisation in der Küche</content>
			</inhalt>
			<inhalt>
				<id>C-WAT-3-1-2-2</id>
				<title>Entwicklung</title>
				<content>Ernährung und Speisen gestern und heute</content>
			</inhalt>
			<inhalt>
				<id>C-WAT-3-1-2-3</id>
				<title>Nachhaltigkeit</title>
				<content>Wertschätzung von Lebensmitteln, Vermeidung von Lebensmittelabfällen</content>
			</inhalt>
			<inhalt>	
				<id>C-WAT-3-1-2-4</id>
				<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
				<content>bewusstes Essen – ein kulinarisches Vergnügen: Lebensmittel erkennen, Lebensmittel schmecken und genießen, Essen und Kommunizieren in der Gemeinschaft
					an den Kriterien von Nachhaltigkeit orientiertes Anbauen, Ernten, Verwenden von z. B. Kräutern, Gemüse, Obst</content>
			</inhalt>
		</inhalt>	
	</themainhalt>
	<themainhalt>
		<id>C-WAT-3-2</id>
		<title>Wirtschaften im privaten Haushalt (P2) 5/6</title>
		<content>Schülerinnen und Schüler erhalten über den ihnen vertrauten privaten Haushalt in einer Form der Lebensgemeinschaft einen ersten Zugang zur wirtschaftlichen Grundbildung.</content>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-2-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Arbeitsteilung in der Lebensgemeinschaft</content>
			<content>Einkommen und Funktionen des Geldes</content>
			<content>Junge Menschen als Verbraucherinnen und Verbraucher/Auswirkungen von Werbung</content>
		</inhalt>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-2-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-2-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Einnahmen und Ausgaben als typische Geldströme</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-2-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>vom Tauschhandel zur Geldwirtschaft und zum Online-Handel</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-2-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Bedürfnisse unter Berücksichtigung der Knappheit der Ressourcen</content>
			<content>reflektiertes Einkaufen, z. B. Umgang mit Taschengeld</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-2-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Planen von Einnahmen, Ausgaben, Gewinn und Abrechnungen, z. B. für den Pausenverkauf, den Verkauf am Tag der offenen Tür</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
		<id>C-WAT-3-3</id>
		<title>Interessen, Fähigkeiten, Traumberufe: Einstimmen auf die berufliche 	Welt (P3) 5/6</title>
		<content>Schülerinnen und Schüler nehmen eigene Interessen und Fähigkeiten als wichtige Voraussetzungen für einen Beruf wahr. Erste Ansprüche an einen Beruf werden entwickelt. Grundlegende Merkmale von Berufen werden kennengelernt.</content>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-3-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Meine Interessen und Fähigkeiten</content>
			<content>Berufstätigkeit als Erwerbsarbeit</content>
			<content>Grundlegende Merkmale von Berufen und Arbeitsplätzen in meiner Lebenswelt</content>
			<content>Vom Traumberuf zum Wunschberuf</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-3-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-SU-3-3-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Struktur von Arbeitstätigkeiten, z. B.: Was wird hergestellt oder angeboten? Wo wird gearbeitet? Womit wird gearbeitet? Mit wem wird zusammengearbeitet?</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-3-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Arbeit und Berufe: früher, heute, morgen</content>
			<content>meine Fähigkeiten entwickeln sich</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-3-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Zukunftsfähigkeit meines Traumberufs</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-3-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Zukunftswerkstatt: Wie ich einmal leben möchte!</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
		<id>C-WAT-3-4</id>
		<title>Entwicklung, Planung, Fertigung und Bewertung einteiliger Produkte (P4) 5/6</title>
		<content>Schülerinnen und Schüler entdecken einfache technische Problemlösungsprozesse beim projektorientierten Arbeiten und vollziehen diese nach. Durch den Gebrauch von Werkzeugen und Materialien werden die Lernenden an sach- und sicherheitsgerechtes technisches Handeln herangeführt. Die Technikbewertung stellt die Gebrauchseigenschaften und Umweltverträglichkeit in den Mittelpunkt.</content>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-4-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Konstruktion und Fertigung einteiliger Gegenstände</content>
			<content>Handhabung einfacher Werkzeuge: Griff-, Stell- und Bewegungselemente</content>
			<content>Gebrauchs- und Verarbeitungseigenschaften von Werkstoffen</content>
			<content>Arbeit mit technischen Skizzen, Arbeitsablaufplanung und -kontrolle</content>
			<content>Arbeitsschutz</content>
			<content>Finale Betrachtung: Zweck-Mittel-Beziehungen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-4-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-4-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Aufbau und Funktion einfacher Werkzeuge</content>
			<content>Funktionsbereiche und Maschinen in Technikräumen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-4-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Geschichte der Technik: vom Hantieren zum Mechanisieren</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-4-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>schonender Umgang mit Ressourcen, z. B. Abfallvermeidung, Energiesparen</content>
			<content>nachhaltige Planung, z. B. durch Aufwand-Nutzen-Analyse, Arbeitsorganisation</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-4-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Lösungen und Lösungswege für überschaubare arbeitsorganisatorische und technische Probleme entwickeln</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-5</id>
			<title>Ernährung, Gesundheit und Konsum (P5) 7/8</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler erweitern und vertiefen grundlegende Kenntnisse über eine vollwertige, gesundheitsförderliche Ernährung. Der Zusammenhang des eigenen Essverhaltens zur Leistungsfähigkeit wird hergestellt. Das reflektierte und selbstbestimmte Treffen von Konsumentscheidungen wird anhand der Ernährung geübt.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-5-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Sachgerechter Umgang mit Küchengeräten und -maschinen, Unfallverhütung, Hygieneregeln</content>
			<content>Umgang mit Rezepten</content>
			<content>Gesundheitsförderliche Nahrungszubereitung und Mahlzeitengestaltung, Garverfahren</content>
			<content>Nachhaltiges Einkaufen und Kostenberechnungen</content>
			<content>Orientierungshilfen bei der Auswahl von Lebensmitteln: Ernährungskreis und Ernährungspyramide</content>
			<content>Inhaltsstoffe und Wirkungen von Lebensmitteln/Qualitätsmerkmale für Lebensmittel</content>
			<content>Haushaltsmanagement</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-5-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-5-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>gesundheitsförderliche und an den Kriterien von Nachhaltigkeit orientierte Ernährungssysteme</content>
			<content>Einflüsse auf das Konsumverhalten und Ernährungsqualität</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-5-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>eigene Ernährungsbiografie</content>
			<content>Wandel der Ernährungsformen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-5-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>ökologische Auswahl von Nahrungsmitteln nach Kriterien wie Saisonalität, Regionalität, Erzeugung</content>
			<content>Produktkennzeichnung, Gütesiegel</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-5-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Nahrungsmittel/Speisen, z. B. aus der Schulküche, nach Kriterien testen</content>
			<content>Strategien von Supermärkten untersuchen, z. B. Käuferfallen</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-6</id>
			<title>Markt, Wirtschaftskreisläufe und politische Rahmenbedingungen (P6) 7/8</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler eignen sich grundlegende Kenntnisse über wirtschaftliche Prinzipien und Zusammenhängen an.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-6-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Rechte und Pflichten aus Rechtsgeschäften im Alltag</content>
			<content>Konstellationen der Interessen von Anbietern und Nachfragern von Produkten und Dienst-leistungen</content>
			<content>Wirtschaftliches Handeln – ökonomisches Prinzip</content>
			<content>Zusammenwirken von Angebot und Nachfrage bei der Preisbildung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-6-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-6-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>einfacher und erweiterter Wirtschaftskreislauf – Grundlagen einer Wirtschaftsordnung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-6-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Wandel der Märkte, z. B. durch zunehmende Digitalisierung</content>
			<content>Wandel des Kaufverhaltens</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-6-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>individuelles Verhalten und staatliche Aktivitäten</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-6-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Preisbildungsmechanismen und Wirtschaftssimulationen, z. B. Planspiele</content>
			<content>Arbeiten mit und Entwickeln von Diagrammen</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-7</id>
			<title>Berufs- und Lebenswegplanung: Einstimmen und Erkunden (P7) 7/8</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler erschließen individuelle Voraussetzungen wie Interessen und Fähigkeiten durch aktive Auseinandersetzung. Durch das Vergleichen mit berufsbezogenen Anforderungen können erste berufliche Perspektiven entstehen.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-7-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Individuelle berufliche Voraussetzungen und Ansprüche/Genderaspekte</content>
			<content>Praktische Analyse von Arbeitsplätzen und Berufstätigkeiten</content>
			<content>Einführung in die berufskundliche Informationsbeschaffung und in berufsorientierende Unterstützungsmöglichkeiten</content>
			<content>Schritte der Berufswahl</content>
			<content>Grundlagen der Bewerbung und des Vorstellungsgesprächs</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-7-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-7-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Ordnung der Berufe, Ausbildungs- und Studienwege</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-7-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Veränderungen der Anforderungsprofile ausgewählter Berufe und Arbeitstätigkeiten, z. B. Kerntätigkeiten, Arbeitsorte, Arbeitsorganisation, Arbeitsmittel, Arbeitsgegenstände, Umgebungseinflüsse, Arbeitszeit, Voraussetzungen, Berufszufriedenheit</content>
			<content>Berufsbiografien</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-7-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Berufe, die Nachhaltigkeit verwirklichen, z. B. Aspekte der Nachhaltigkeit in unterschiedlichen Berufen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-7-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Führen eines Berufswahlportfolios, z. B. Berufswahlpass</content>
			<content>Planen und Dokumentieren von Besuchen bei berufsorientierenden Veranstaltungen</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-8</id>
			<title>Entwicklung, Planung, Fertigung und Bewertung mehrteiliger Produkte (P8) 7/8</title>	
			<content>Schülerinnen und Schüler entwickeln beim Planen, Entwerfen, Fertigen, Optimieren, Prüfen und Testen technischer Lösungen grundlegende Fähigkeiten weiter. Zur Anwendung kom-men vor allem Methoden zur Problemlösung sowie Konstruktions- und Fertigungsmethoden. Beim Bewerten von Technik werden technische, ökologische, ökonomische, ergonomische und ethische Kriterien herangezogen.</content>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-8-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Entwicklung, Planung und Fertigung von Produkten aus verschiedenen Werkstoffen</content>
			<content>Aufbau und Funktion von Werkzeugen und einfachen Maschinen</content>
			<content>Gebrauchs- und Verarbeitungseigenschaften von Werkstoffen</content>
			<content>Fertigungsverfahren zur manuellen und maschinellen Bearbeitung von Werkstoffen</content>
			<content>Technisches Skizzieren, technisches Zeichnen, Stücklisten, Arbeitsablaufplanung, Arbeitsorganisation, Arbeitsschutz</content>
			<content>Materialbedarfs- und Kostenberechnungen, Materialeigenschaften</content>
			<content>Produktlebenszyklus</content>
			<content>Vergleich Werkstattfertigung – moderne industrielle Produktion</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-8-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-8-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>systemische Betrachtung von Maschinen (Elementstruktur, Wirkprinzipien)</content>
			<content>Ablauforganisation beim Produzieren</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-8-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Produktgenese: Stufen der technischen Problemlösung, z. B. Problem erkennen, Hypothesen zu möglichen Lösungswegen aufstellen, einen Lösungsweg begründet auswählen, Lösung realisieren, Lösungsprozess und Lösung bewerten, Optimierungsansätze ableiten</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-8-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>ganzheitliche Bewertung von Produkten anhand des Lebenszyklusses (Produktanalyse): Planung, Entwicklung und Fertigung, Distribution, Betrieb und Nutzung, Entsorgung und Recycling</content>
			<content>Werte als Bewertungskriterien technischen Handelns</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-8-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Lösungen und Lösungswege für komplexere arbeitsorganisatorische und technische Probleme entwickeln</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
	<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-9</id>
			<title>Ernährung und Konsum aus regionaler und globaler Sicht (P9) 9/10</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler untersuchen die Lebensmittelverarbeitung in einer globalisierten Welt. Dabei wird projektorientiert der Zugang zum reflektierten und selbstbestimmten Konsumverhalten entwickelt.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-9-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Nahrungsmittelkette vom Anbau bis zum Konsum</content>
			<content>Regionale und globale Produktion von Nahrungsmitteln</content>
			<content>Lebensmitteltechnologie/Industrialisierung</content>
			<content>Konventionelle und biologische landwirtschaftliche Produktion von Lebensmitteln</content>
			<content>Soziale und ökologische Folgen des Konsums</content>
			<content>Rechte und Einwirkmöglichkeiten als Konsumentin/Konsument</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-9-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-9-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Produktlinien und Stoffkreisläufe</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-9-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Geschichte von Lebensmittelproduktion und Güterproduktion</content>
			<content>neue Lebensmittel und Herstellungsverfahren, z. B. Convenience-Produkte, Genfood</content>
			<content>Lebensstile, z. B. Vegetarierin/Vegetarier</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-9-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>fairer Handel</content>
			<content>Ökobilanz, Transport von Lebensmitteln und Gütern, Globalisierung, Lebensmittelverteilung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-9-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Gerichte unter Nachhaltigkeitsaspekten planen und zubereiten, z. B. das Themenmenü</content>
			<content>Auswahl eines Produktes anhand der Kriterien des Nachhaltigkeits-Konzeptes</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-10</id>
			<title>Unternehmerisches Handeln (P10) 9/10</title>	
			<content>Schülerinnen und Schüler erwerben Kenntnisse über unternehmerisches Handeln – diese sind der Schlüssel zum Agieren der Verbraucherinnen und Verbraucher mit Unternehmen.</content>	
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-10-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Entwickeln und Vermarkten von Produkten oder Dienstleistungen</content>
			<content>Beschaffung, Produktion, Absatz, Finanzierung, Personalwesen</content>
			<content>Gewinn- und Verlustrechnung</content>
			<content>Aufbau- und Ablauforganisation</content>
			<content>Strategien des Marketings (Produkt-, Preis-, Kommunikations- und Vertriebsstrategien)</content>
			<content>Regionale und überregionale Bedeutung von Unternehmen</content>
			<content>Mitbestimmung, Arbeitszeitmodelle und Arbeitsschutz</content>
			</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-10-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-10-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Unternehmen als organisatorische, ökonomische, soziale Systeme</content>
			<content>Unternehmen im Wirtschafskreislauf</content>
			<content>Internationale Wirtschaftsbeziehungen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-10-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Strukturwandel von Wirtschaftssektoren</content>
			<content>Arbeitsplätze im Wandel</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-10-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Produktlebenszyklus</content>
			<content>Leitbilder von Unternehmen und Organisationen, die sich am Nachhaltigkeits-Konzept orientieren, z. B. Öko-Label</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-10-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Schülerfirma/Entwickeln eines Businessplans</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-11</id>
			<title>Berufs- und Lebenswegplanung: Erkunden, Entscheiden und 	Realisieren/Betriebspraktikum (P11) 9/10</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler erwerben weitere Erfahrungen in der Arbeits- und Berufswelt und können erste berufliche Vorentscheidungen initiieren und ihren Bewerbungsprozess gestalten.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-11-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Vorbereitung, Durchführung, Nachbereitung und Dokumentation des Betriebspraktikums</content>
			<content>Individuelle berufliche Voraussetzungen im Vergleich zu Anforderungsprofilen unterschiedlicher Arbeitsplätze und Berufe</content>
			<content>Bildungswege nach dem Schulabschluss</content>
			<content>Rechte und Pflichten als Arbeitnehmerin und Arbeitnehmer</content>
			<content>Rolle von Gewerkschaften und Gruppen, z. B. von Verbänden, Kammern, Vereinen</content>
			<content>Individuelle Bewerbungsunterlagen und Bewerbungsverfahren</content>
			<content>Entscheidungstechniken und -methoden</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-11-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-11-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Systematik der Berufe sowie Ausbildungs- und Studienwege</content>
			<content>systemische Berufswahlentscheidung, z. B. anhand individueller beruflicher Voraussetzungen, individueller beruflicher Ansprüche, beruflicher Anforderungen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-11-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Wandel der Arbeit und Berufe, z. B. durch neue Medien</content>
			<content>Trends und Szenarien zum Wandel von Arbeit und Beruf</content>
			<content>Wandel der Berufsfelder und Berufsbilder/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-11-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Einflussfaktoren auf berufliche Ziele und Interessen, z. B. Herkunft, Geschlecht, soziale Schicht, Freizeitgruppen, regionale Wirtschaftsstrukturen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-11-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Fortführen eines Berufswahlportfolios, z. B. Berufswahlpass</content>
			<content>Planen und Durchführen von berufsorientierenden Veranstaltungen</content>
			<content>Entwickeln und Diskutieren von Lebensszenarien</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-12</id>
			<title>Gestaltung komplexer Projekte/Bewertung technischer Innovationen (P12) 9/10</title>
			<content>Von Schülerinnen und Schülern werden komplexe Produkte bzw. Dienstleistungen koopera-tiv geplant, gefertigt, bewertet sowie angeboten. Der Prozess des planend-produzierenden Arbeitens wird dokumentiert. Über die praktische Umsetzung wird die Verbindung zum reflexiven Umgang mit Innovationen aus Technik und Technologie hergestellt.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-12-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Planung und Herstellung von komplexen Gegenständen/Planung und Realisierung komplexer Dienstleistungen</content>
			<content>Dokumentation, Präsentation und Bewertung von Arbeitsprozessen</content>
			<content>Methoden des Projektmanagements</content>
			<content>Technische Kommunikation: fachsprachliche, grafische und multimediale Informationen und Darstellungen</content>
			<content>Ergonomie von Arbeitsplätzen</content>
			<content>Technische und technologische Innovationen – Informations- und Kommunikationstechnologien</content>
			<content>Innovation: eine Phase im Prozess der Technikgenese</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-12-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-12-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Methoden des Marketings und Projektmanagements, z. B. Projektstrukturplan, Netzplan</content>
			<content>Klassifikation technischer Systeme und Prozesse</content>
			<content>Produktionssysteme: Input-/Throughput-/Output-Betrachtungen</content>
			<content>Infrastruktursysteme als Basis für die Sicherung unserer Lebensqualität</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-12-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Entwicklung technischer Innovationen</content>
			<content>Zusammenhang von Technikentwicklung und Veränderungen in der Berufs-, Arbeits- und Lebenswelt</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-12-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Technikbewertung und Technikfolgenabschätzung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-12-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Entwicklungs- und Innovationsprinzipien der Technik konkret kennenlernen und kritisch untersuchen, z. B. Messen-Steuern-Regeln, Automatisierung, Miniaturisierung, Zunahme der Energie- und Informationsdichte, Zunahme der Vernetzungen, Robotik, Fracking</content>
			<content>Schülerfirma</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-13</id>
			<content>Themenfelder im Wahlpflichtbereich</content>
			<title>Entwickeln und Herstellen von Produkten für Kunden/Entwickeln und Anbieten von Dienstleistungen (WP1)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler öffnen den Unterricht kundenorientiert zur regionalen Wirtschaftswelt.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-13-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Sachgüter, Dienstleistungen entwickeln und planen, herstellen und vermarkten</content>
			<content>Betriebliche Grundfunktionen</content>
			<content>Fertigungsorganisation, Organisation in Unternehmen</content>
			<content>Aufbau- und Ablauforganisation</content>
			<content>Arbeitsteilung</content>
			<content>Marketing</content>
			<content>Gesetzliche Regelungen beim Kauf und Verkauf von Produkten</content>
			<content>Verhaltensregeln in den Werkstätten, Sicherheitsvorschriften für den Gebrauch von Materialien, Geräten und Maschinen</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Handel, Technik und Design/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-13-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-13-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Produktlebenszyklus</content>
			<content>Wirtschaftskreislauf, Unternehmen im Wirtschaftsprozess</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-13-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Entwicklung und Weiterentwicklung von Gütern, Dienstleistungen und Technologien</content>
			<content>Entwicklung der Arbeitsteilung, Globalisierung, Strukturwandel</content>
			<content>Arbeitsmarkttendenzen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-13-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>ressourcenschonende Fertigung von Produkten/Bereitstellung von Dienstleistungen Langlebigkeit der Produkte und Dienstleistungen</content>
			<content>Ökobilanzen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-13-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Schülerfirma</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-14</id>
			<title>Kleidung und Mode/Textilverarbeitung (WP2)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler planen, fertigen und bewerten einen textilen Gegenstand. Dabei werden verschiedene textile Materialien untersucht und im Hinblick auf ihre Eigenschaften bewertet. Die Funktion von Kleidung und Mode wird reflektiert.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-14-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Arbeitstechniken zur Bearbeitung von Textilien</content>
			<content>Gebrauchs- und Pflegeeigenschaften von Textilien</content>
			<content>Maßanfertigung, industrielle Fertigung</content>
			<content>Industrialisierte Massenproduktion</content>
			<content>Textilkennzeichnung und Pflege</content>
			<content>Versuche zu den Eigenschaften von textilen Werkstoffen</content>
			<content>Wirkung von Farbe, Material, Schnittmuster</content>
			<content>Ergonomie und Arbeitsschutz in der Textilbranche</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Mode/Textilverarbeitung/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-14-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-14-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>globalisierte Fertigung am Beispiel Textilproduktion</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-14-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Modeentwicklung und -trends</content>
			<content>Mode und Kleidung in verschiedenen geschichtlichen Epochen</content>
			<content>Technologien zur Herstellung von Textilien früher und heute</content>
			<content>traditionelle Verfahren zur Herstellung von Textilien, z. B. Weben, Filzen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-14-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Produktionsverlagerung in Entwicklungs- und Schwellenländer, Kinderarbeit</content>
			<content>Umweltbelastungen bei der Herstellung, Färbung, beim Bleichen und Entsorgen von Textilien</content>
			<content>Wegwerfprodukte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-14-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Planen, Durchführen und Auswerten von Produktlinienanalysen, z. B. das globalisierte T-Shirt</content>
			<content>Vorbereitung, Planung und Durchführung einer Modenschau</content>
			<content>neues Design abgelegter Kleidung durch Umarbeitung</content>
			<content>Schülerfirma, z. B. für das Schul-T-Shirt</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-15</id>
			<title>Lebensmittelverarbeitung (WP3)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler erwerben umfassende Kenntnisse über eine gesundheitsförderliche und am Nachhaltigkeits-Konzept orientierte Ernährung sowie Techniken der Lebensmittelverarbeitung beim projektorientierten und praktischen Arbeiten. Die Verbindung zur Industrialisierung wird hergestellt.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-15-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Umgang mit Küchenmaschinen</content>
			<content>Anrichten und Präsentation von Produkten</content>
			<content>Regionale und saisonale Produkte</content>
			<content>Techniken industrieller Lebensmittelverarbeitung</content>
			<content>Arbeitsorganisation und Arbeitsplanung</content>
			<content>Kalkulieren</content>
			<content>Preis- und Qualitätsvergleich von im Handel erhältlichen Produkten</content>
			<content>Gesetzliche Regelungen beim Kauf, Lagern und Verkaufen von Produkten</content>
			<content>Zusammenhang zwischen Ernährung und gesunder Lebensführung</content>
			<content>Essverhalten und Ernährungsweisen</content>
			<content>Berufsbilder in Gastronomie und Lebensmittelverarbeitung/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-15-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-15-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Globalisierung in der Lebensmittelproduktion</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-15-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Wandel industrialisierter und individualisierter Lebensmittelproduktion</content>
			<content>Umgangsformen und Tischsitten gestern und heute</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-15-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Produktlinien der Lebensmittelproduktion</content>
			<content>Lebensmittel aus kontrolliert biologischem Anbau</content>
			<content>genveränderte Lebensmittel</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-15-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Schülerfirma, z. B. zur Pausenversorgung</content>
			<content>Rezepte selbst entwickeln, danach zubereiten und vergleichen</content>
			<content>Projekte, z. B. vom Korn zum Brot, Kochwettbewerb</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-16</id>
			<title>Entwickeln, Herstellen und Bewerten elektronischer Schaltungen/Elektrotechnik (WP4)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler tüfteln und erarbeiten Lösungen für unterschiedliche Anwendungsaufgaben und präsentieren Ergebnisse mithilfe fachspezifischer symbolischer Darstellungsformen.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-16-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Planung und Herstellung eines auf einer elektronischen Schaltung basierenden Gebrauchsgegenstandes</content>
			<content>Symbolsprache elektronischer Schaltungen, Schaltbild, Blockschaltbild, Platinenlayout</content>
			<content>Bauteilkunde, Messtechnik, Platinengestaltung, Bestückungsverfahren</content>
			<content>Lesen und Erstellen von Schaltplänen</content>
			<content>Entwickeln, Gestalten und Fertigen von Gehäusen</content>
			<content>Aufbau und Bedienung elektrischer Geräte und Maschinen an Beispielen</content>
			<content>Arbeiten mit feinelektronischen und feinmechanischen Werkzeugen, Geräten und Maschinen</content>
			<content>Ergonomie und Arbeitsschutz</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Elektrotechnik, Elektronik, Telematik/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-16-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-16-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Einzelproduktion – Serienproduktion</content>
			<content>Systeme mit Analog- und Digitaltechnik</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-16-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Entwicklungsgeschichte ausgewählter elektronischer Geräte</content>
			<content>Miniaturisierungstendenzen</content>
			<content>Preisentwicklungen auf dem Elektrotechnikmarkt</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-16-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Technikfolgenabschätzungen</content>
			<content>Recycling von Elektroschrott</content>
			<content>Reparatur versus Austausch</content>
			<content>Energiebilanz von Produkten im Herstellungs-, Gebrauchs- und Verwertungs-/Entsorgungsprozess</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-16-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Vorbereitung, Durchführung und Auswertung von Betriebserkundungen in relevanten Einrichtungen mit typischen Arbeitsbedingungen, z. B. Reinsträume</content>
			<content>Erkundung, Dokumentation und Präsentation von modernen Produktionsprozessen</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-17</id>
			<title>Manuelle Fertigung und computergesteuerte Fertigung/Automatisierung (CAD, CAM) (WP5)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler erforschen neue Technologien und finden einen möglichen Zugang zu Ingenieurberufen.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-17-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Planung und Fertigung von Produkten unter Einsatz von CAD*-Software und computergestützten Maschinen</content>
			<content>Vergleich manuelle Fertigung – computergesteuerte Fertigung</content>
			<content>Einsatz von CAD-CAM*-Programmen/Modellbau</content>
			<content>Prozessvisualisierung und -simulation</content>
			<content>Funktionalität und Ergonomie</content>
			<content>Algorithmisches Arbeiten</content>
			<content>Auswirkungen einer automatisierten und computergestützten Produktion auf verschiedene (globale) Arbeits- und Lebensbereiche</content>
			<content>Arbeitszeitmodelle</content>
			<content>Veränderung der Arbeitsanforderungen und -bedingungen/Genderaspekte</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich der computergesteuerten Fertigung/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-17-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-17-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Arbeitsorganisation in automatisierten Betrieben</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-17-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Tendenzen manueller und computergesteuerter Fertigungsverfahren, z. B. 3D-Konstruktion und -Druck</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-17-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>Umweltbelastungen durch Massenproduktion</content>
			<content>Auswirkungen der CNC*-CAM-Technik auf Ökobilanzen</content>
			<content>Analyse der Auswirkungen automatisierter und computerunterstützter Fertigungsverfahren auf Mensch und Umwelt</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-17-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Erkunden eines Betriebs mit automatisierter Fertigung</content>
			<content>Experteninterviews mit Vertreterinnen und Vertretern eines Betriebsrates/einer Gewerkschaft zu Folgen automatisierter Fertigung</content>
			<content>Arbeit mit computerunterstützten Maschinen, z. B. Fräsmaschine, Nähmaschine</content>
		</inhalt>*	CAD: Computer Aided Design (computergestütztes Konstruieren)
					CAM: Computer Aided Manufacturing (computergestützte Fertigung)
					CNC: Computerized Numerical Control (computergestützte Steuerung einer Maschine)
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-18</id>
			<title>Bauen und Wohnen (WP6)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler entwickeln Vorstellungen über Wohnperspektiven.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-18-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Wohnungsgrundrisse und unterschiedliche Nutzungsmöglichkeiten</content>
			<content>Baustoffe, Materialeigenschaften von Einrichtungsgegenständen und Wohntextilien</content>
			<content>Baupläne und Montageanleitungen und Gebrauchsanweisungen zur Bewältigung planerischer Aufgaben</content>
			<content>Nutzungs- und Einrichtungskonzept für einen definierten Haushalt, Kosten</content>
			<content>Gesundheitsgefährdung durch Baustoffe und ihre Verarbeitung</content>
			<content>Wohnformen, Wohnbedürfnisse und Wohnungssuche</content>
			<content>Modellbau und/oder CAD</content>
			<content>Miete und Mietnebenkosten, Wohngeld</content>
			<content>Rechte und Pflichten von Mieterinnen und Mietern sowie Vermieterinnen und Vermietern</content>
			<content>Verbraucherzentralen, Mietervereine</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Bauen und Wohnen/Genderaspekte</content>
			</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-18-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-18-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Wohnungs- und Immobilienmarkt</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-18-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Wohnen im Wandel der Zeit</content>
			<content>regionale Baugeschichte</content>
			<content>Zukunftsplanungen, z. B. Bildung von Wohneigentum und Sicherung bezahlbarer Mieten</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-18-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>ökologisches Bauen und Wohnen</content>
			<content>Verbrauchsanalysen im privaten Haushalt, z. B. Verbrauch von Wasser, Energie</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-18-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Gründung eines eigenen Haushalts</content>
			<content>Gestaltung eines bedürfnisgerechten Jugendzimmers</content>
			<content>Analyse und Planung des Wohnumfeldes</content>
		</inhalt></inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-19</id>
			<title>Mobilität und Energieversorgung (WP7)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler verstehen Mobilität und den Konsum von Energie als gesellschaft-liche Grundbedürfnisse.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-19-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Mobilität und Energienutzung als gesellschaftliches Grundbedürfnis, Chancen und Risiken</content>
			<content>Formen der Mobilität (Arbeits-, Wirtschafts-, Verkehrs- und Freizeitmobilität)</content>
			<content>Entwicklungstrends von Verkehrs- und Kommunikationssystemen, Telematik, Sicherheitstechnik</content>
			<content>Energiewandlung, -verteilung, -verbrauch und -speicherung</content>
			<content>Energiepreise, -effizienz und -sparen</content>
			<content>Energiemarkt, Regulierung und Deregulierung</content>
			<content>Regenerative Energiegewinnung</content>
			<content>Mobilität und Energieversorgung als Teile von Infrastrukturen</content>
			<content>Modellierung von Übertragungs- und Trägerelementen von Fahrzeugen</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Mobilität und Energieversorgung/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-19-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-19-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Infrastrukturen</content>
			<content>Energieversorgungsnetze und Verkehrsnetze</content>
			<content>systemische Energieversorgungsentscheidungen für die Zukunft</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-19-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>Ursachen des steigenden Ressourcenbedarfs</content>
			<content>historische Entwicklung des Verkehrs und der Energiewandlung</content>
			<content>auf dem Weg zu modernen Energiespartechnologien, z. B. Hybrid, Brennstoffzelle</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-19-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>nachhaltige Formen der Mobilität, z. B. Elektroauto</content>
			<content>Technologien zur Rückgewinnung von Energie</content>
			<content>energiebewusstes Leben</content>
			<content>Szenarien zur Entwicklung der Mobilität</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-19-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Vorbereitung und Durchführung von Energiesparprojekten, z. B. Projekt Energiesparschule, Energiedetektive, Fifty-Fifty-Projekt*</content>
			<content>Entwickeln und Erproben des Modells einer Windkraftanlage</content>
		</inhalt>* Fifty-Fifty-Projekt: Schulprojekt zum Energiesparen, bei welchem die Hälfte der eingesparten Energiekosten vom Schulträger direkt an die Schule ausgezahlt wird.
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-20</id>
			<title>Schulumfeldgestaltung (WP8)</title>
			<content>Schülerinnen und Schüler wenden in Vorhaben für ein attraktives Schulumfeld fachbezogene und fachübergreifende Fähigkeiten und Fertigkeiten an und vertiefen diese kooperativ.</content>		
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-20-1</id>
			<title>Inhalte</title>
			<content>Planung und Verwirklichung von Vorhaben für ein an den Nachhaltigkeitskriterien orientiertes Umfeld</content>
			<content>Grundlagen aus Garten- und Landschaftsbau</content>
			<content>Grundlagen aus Innenarchitektur und gestalterischem Handwerk</content>
			<content>Ressourcen- und Arbeitsablaufplanung</content>
			<content>Material- und Kostenberechnungen</content>
			<content>Beschaffung von Informationen und Ressourcen</content>
			<content>Vielfalt und Verschiedenheit (Diversität) im sozialen, wirtschaftlichen und ökologischen Bereich</content>
			<content>Ansätze und Konzepte zur nachhaltigen Entwicklung</content>
			<content>Unterschiede zwischen erneuerbaren und nicht erneuerbaren Ressourcen und ihre Nutzung Arbeitsschutz</content>
			<content>Berufsbilder im Bereich Landschaftsgestaltung, Landwirtschaft, Architektur, gestalterisches Handwerk/Genderaspekte</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-20-2</id>
			<title>Bezüge zu den Basiskonzepten</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-20-2-1</id>
			<title>System</title>
			<content>Wechselwirkungen im Lebensraum Schule sowie im Schulumfeld</content>
			<content>Wechselwirkungen in Ökosystemen (Bestandteile, Nahrungsnetze)</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-20-2-2</id>
			<title>Entwicklung</title>
			<content>historische, regionale und überregionale Zusammenhänge im Lernen, Wohnen und Wirtschaften</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-20-2-3</id>
			<title>Nachhaltigkeit</title>
			<content>nachhaltige Entwicklung von Lebensräumen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>	
			<id>C-WAT-3-20-2-4</id>
			<title>Mögliche Integration der Basiskonzepte</title>
			<content>Schülerfirma und Sponsoring</content>
			<content>Projekte zur Mitgestaltung der eigenen Schule, z. B. grünes Klassenzimmer, Gestaltung der Mensa</content>
		</inhalt>
		</inhalt>	
		</themainhalt>
		<themainhalt>Die folgenden Themenfelder gelten für das Land Brandenburg. Der Wahlpflichtunterricht kann mit den Themenfeldern des Wahlpflichtbereiches, in Form einer Schülerfirma oder als Berufsfeldorientierter Unterricht (BFU) durchgeführt werden.
			<id>C-WAT-3-21</id>
			<title>Schülerfirma*</title>
			<content>Wesentliche Kriterien einer Schülerfirma sind, dass reale Geschäftsbeziehungen zu gruppenexternen Kundinnen und Kunden aufgebaut, die Produkte gegen ein Zahlungsmittel verkauft und die Geschäftsergebnisse bilanziert werden. Da eine Schülerfirma in hohem Maße integrativ ist, können ökonomische und technische Aspekte aus einzelnen Lernmodulen integriert werden.</content>		
		<inhalt>
		<id>C-WAT-3-21-1</id>
		<title>Inhalte</title>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-21-1-1</id>
			<title>Technisch</title>
			<content>–	Planung und Durchführung von Produktions- oder Dienstleistungs-projekten, Betriebsorganisation</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-21-1-2</id>
			<title>Ökonomisch</title>
			<content>–	Zielsetzung und Bewertungskriterien: Gewinn, nachhaltiger Konsum, ressour-censchonende Produktion oder Dienstleistung, Partizipation</content>
			<content>–	Marktanalysen und Marketingstrategien</content>
			<content>–	Kundenorientierung</content>
			<content>–	Businessplan, Finanzplanung, Beschaf-fung, Buchführung</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-21-1-3</id>
			<title>Fachunabhängig methodisch</title>
			<content>–	Kreativitätsmethoden und -techniken</content>
			<content></content>
			<content>–	Planungsmethoden und -techniken</content>
			<content>–	Projektmanagement</content>
			<content>–	Kooperationsmethoden</content>
			<content>–	Zielfindungs-/Entscheidungstechniken</content>
			<content>–	Kommunikation: Argumentation, Präsentation</content>
		</inhalt></inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-21-2</id>
			<title>Anregungen für den Unterricht</title>
			<content>–	Verkauf von Produkten aus dem Wahlpflichtunterricht</content>
			<content>–	Angebot von Dienstleistungen, die im Unterricht und den Arbeitsgemeinschaften der Schule entstehen</content>
			<content>–	Dienstleistungen und Produkte für Kooperationspartner der Schule</content>
			<content>–	vergleichende Erkundung von Unternehmen</content>
			<content>–	Aufbau eines Netzwerks mit anderen Schülerfirmen und Unterstützern</content>
		</inhalt>
		</themainhalt>
		<vortext>Der BFU stärkt die Berufs- und die Ausbildungsfähigkeit der Jugendlichen im Rahmen einer umfassenden Persönlichkeitsentwicklung. Er versteht sich als praxis- und handlungsorien-tierter Unterricht, der den Anspruch stellt, berufliche Handlungsfähigkeit zu fördern.
Der Unterricht gliedert sich in die Berufsfelder Wirtschaft und Verwaltung, Hauswirtschaft, Sozialwesen sowie den gewerblich-technischen Bereich und fasst damit wesentliche Berufsfelder zusammen.
Die Inhalte müssen propädeutisch den Anforderungen der Berufsfelder genügen.
Die didaktische Struktur des Unterrichts orientiert sich an der Lernfelddidaktik in der Berufs-ausbildung. Entsprechend folgt er einer handlungsorientierten Lern- und Reflexionsschleife mit den Phasen:
	–	Auftragsübergabe-Situation
	–	selbstständige produktive Erarbeitung
	–	Besprechungssituation
	–	Präsentationssituation
		Die Themen und komplexen Lernaufgaben müssen folgenden Kriterien genügen:
Inhaltliche Kriterien sind die gesellschaftliche Bedeutung des Themas, die Förderung beruflicher Interessen und die Berufsfeldbedeutung. Prozessbezogene Kriterien sind die Förderung des selbst gesteuerten Lernens und die Projektorientierung. Für die Durchführung sind Prak-tika und die Einbeziehung außerschulischer Partner konstitutiv.
		
Struktur Jahrgangsstufen 7 bis 10
		
In der Doppeljahrgangsstufe 7/8 durchlaufen die Schülerinnen und Schüler alle Berufsfelder. Sie erlernen die für die Arbeit in den Berufsfeldern notwendigen Fachmethoden und Metho-den des selbst gesteuerten Lernens und erhalten Einblick in die inhaltlichen Schwerpunkte der Berufsfelder. Zunehmende Komplexität und Problemorientierung der Lernaufgaben, die Anwendung der Methoden und die Einbettung fachpraktischer Übungen tragen zur zuneh-menden Selbstständigkeit der Schülerinnen und Schüler bei. Sie entwickeln ein differenziertes Interesse für die einzelnen Berufsfelder.
In der Doppeljahrgangsstufe 9/10 kann das Lernfeldangebot nach den sich stabilisierenden berufsbezogenen Interessen der Schülerinnen und Schüler reduziert werden. In der Jahr-gangsstufe 10 wird eine Lernaufgabe von einem außerschulischen Partner gestellt und kann mit seiner Hilfe bearbeitet werden.
		</vortext>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-22</id>
			<title>Berufsfeld Wirtschaft und Verwaltung (BFU)*</title>
		<inhalt>
		<id>C-WAT-3-22-1</id>
		<title>Themenrahmen für Lernaufgaben</title>
			<content>am Modellunternehmen</content>
			<content>–	Leistungen kundenorientiert anbieten</content>
			<content>–	betriebliche Daten erfassen, berechnen und darstellen</content>
			<content>–	Material einkaufen und Vorräte verwalten</content>
			<content>–	betriebliche Arbeitsprozesse analysieren</content>
			<content>–	Entscheidungen zu betrieblichen Leistungen mathematisch begründen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-22-2</id>
			<title>Integrierte Inhalte</title>
			<content>–	Interessen für das Berufsfeld Wirtschaft und Verwaltung erkennen und reflektieren</content>
			<content>–	Analyse eines Unternehmens unter kaufmännischen Aspekten</content>
			<content>–	Erfassung, Gestaltung und Übermittlung von Texten</content>
			<content>–	Erschließung von Daten mit Tabellen und Präsentation mit Texten</content>
			<content>–	Umgang mit IT-Technik</content>
			<content>–	Strategien und Methoden selbst gesteuerten Lernens</content>
			<content>–	Kommunikation und Umgang mit Konflikten</content>
			<content>–	Projektmanagement</content>
		</inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-23</id>
			<title>Berufsfeld Hauswirtschaft (BFU)*</title>
		<inhalt>
		<id>C-WAT-3-23-1</id>
		<title>Themenrahmen für Lernaufgaben</title>
			<content>Aufträge planen, durchführen und auswerten mit folgenden Schwerpunkten:</content>
			<content>–	Speisen und Getränke herstellen und servieren</content>
			<content>–	Güter und Dienstleistungen beschaffen</content>
			<content>–	Produkte und Dienstleistungen vermarkten</content>
			<content>–	Personen zu unterschiedlichen Anlässen versorgen</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-23-2</id>
			<title>Integrierte Inhalte</title>
			<content>–	Interessen für das Berufsfeld Hauswirtschaft erkennen und reflektieren</content>
			<content>–	Analyse eines Unternehmens im Hauswirtschaftsbereich</content>
			<content>–	Gesundheitskonzepte in der individuellen, soziokulturellen und institutionellen Dimension</content>
			<content>–	betriebliche Kostenrechnung</content>
			<content>–	wirtschaftliche, soziale und kulturelle Bedeutung der Familie und Leistungen familienergänzender Einrichtungen</content>
			<content>–	Planung und Koordination von Arbeitsprozessen</content>
			<content>–	Umgang mit Informationstechnik</content>
			<content>–	Strategien und Methoden selbst gesteuerten Lernens</content>
			<content>–	Kommunikation und Umgang mit Konflikten</content>
			<content>–	Projektmanagement</content>
		</inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-24</id>
			<title>3.24	Berufsfeld Sozialwesen (BFU)*</title>
		<inhalt>
		<id>C-WAT-3-24-1</id>
		<title>Themenrahmen für Lernaufgaben</title>
			<content>Angebote planen, durchführen und auswer-ten für</content>
			<content>–	die eigene Gruppe</content>
			<content>–	andere Schülerinnen und Schüler</content>
			<content>–	Kindergärten</content>
			<content>–	Jugendlichentreffs</content>
			<content>–	die Seniorenarbeit</content>
			<content>–	die Arbeit mit Menschen mit Behinderung</content>
			<content>Spiele</content>
			<content>Sport</content>
			<content>Bewegung</content>
			<content>kulturell-ästhetischer Bereich</content>
			<content>Literatur</content>
			<content>Erlebnispädagogik</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-24-2</id>
			<title>Integrierte Inhalte</title>
			<content>–	Interessen für das sozialpädagogische Berufsfeld erkennen und reflektieren</content>
			<content>–	Analyse einer sozialpädagogischen Einrichtung</content>
			<content>–	individuelle Entwicklung und abweichende Verläufe, individuelle Entwicklungsaufgaben</content>
			<content>–	wirtschaftliche, soziale und kulturelle Bedeutung der Familie und Leistungen familienergänzender Einrichtungen</content>
			<content>–	Aspekte der Sozialisation</content>
			<content>–	Gruppenpädagogik</content>
			<content>–	Umgang mit Informationstechnik</content>
			<content>–	Strategien und Methoden selbst gesteuerten Lernens</content>
			<content>–	Kommunikation und Umgang mit Konflikten</content>
			<content>–	Projektmanagement</content>
		</inhalt>
		</themainhalt>
		<themainhalt>
			<id>C-WAT-3-25</id>
			<title>Gewerblich-technisches Berufsfeld (BFU)*</title>
		<inhalt>
		<id>C-WAT-3-25-1</id>
		<title>Themenrahmen für Lernaufgaben</title>
			<content>Aufträge mit folgenden Schwerpunkten Planen, Durchführen und Auswerten:</content>
			<content>–	Konstruieren und Entwickeln (mit CAD)</content>
			<content>–	Fertigungsverfahren</content>
			<content>–	technische Skizzen</content>
			<content>–	Werkstoffe</content>
			<content>–	Mess- und Anreißwerkzeug</content>
			<content>–	Umgang mit Werkzeugen und Maschinen</content>
			<content>–	Oberflächenbearbeitung</content>
			<content>–	naturwissenschaftlicher Erkenntnisweg</content>
		</inhalt>
		<inhalt>
			<id>C-WAT-3-25-2</id>
			<title>Integrierte Inhalte</title>
			<content>–	Interessen für das gewerblich-technische Berufsfeld erkennen und reflektieren</content>
			<content>–	Analyse eines Unternehmens unter prozess- und produktorientierten Aspekten</content>
			<content>–	Umgang mit Informationstechnik</content>
			<content>–	Strategien und Methoden selbst gesteuerten Lernens</content>
			<content>–	Kommunikation und Umgang mit Konflikten</content>
			<content>–	Projektmanagement</content>
			</inhalt>
		</themainhalt>
</c3>

</fach>	
	